Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui gambaran mengenai model 
kompetensi guru di SMAN  X  Bandung. Variabel penelitian ini adalah model 
kompetensi guru dengan menggunakan metode deskriptif. Penelitian ini 
merupakan penelitian yang menggunakan dua kriteria responden, yaitu guru yang 
dianggap memiliki excellent performance dan seluruh guru lainnya (di luar 
kriteria yang excellent performers) di SMAN  X  Bandung. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner kompetensi 
yang disusun berdasarkan 14 generic competency for Helping and Service 
Workers, dari Spencer & Spencer yang telah disesuaikan dengan visi, misi, dan 
tujuan sekolah, serta job description guru. Pemberian kuesioner dilakukan 
dengan cara dua tahap, yaitu kuesioner diberikan kepada guru yang dianggap 
memiliki exellent performance sehingga hasil yang diperoleh merupakan model 
kompetensi guru di SMAN  X  Bandung. Kemudian kuesioner yang merupakan 
model kompetensi tersebut, diberikan kepada seluruh guru lainnya untuk 
memperoleh gambaran mengenai penghayatan guru terhadap model kompetensi 
guru di SMAN  X  Bandung. 
Berdasarkan pengolahan data dengan cara perhitungan matriks terhadap 
data yang diperoleh dari guru yang dianggap memiliki excellent performance, maka 
diperoleh 9 kompetensi yang merupakan model kompetensi guru di SMAN  X  
Bandung. Kompetensi tersebut terdiri dari Interpersonal Understanding, Customer 
Service Orientation, Impact and Influence, Flexibility, Other Personal 
Effectiveness, Analytical Thingking, Initiative, Developing Others, dan 
Directiveness / Asertiveness. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah model kompetensi guru di SMAN  X  
Bandung terdiri dari 9 kompetensi yang dibutuhkan di sekolah tersebut. Akan 
tetapi penghayatan dari seluruh guru lainnya (di luar kriteria excellent 
performers) terhadap model kompetensi masih terdapat 3 kompetensi (Impact and 
Influence, Other Personal Effectiveness, dan Initiative), dimana guru masih 
kurang betul-betul menghayati akan pentingnya kompetensi tersebut dalam 
melaksanakan tugasnya sebagai guru. 
Peneliti mengajukan saran kepada pihak sekolah / kepala sekolah di SMAN 
 X  Bandung untuk melakukan sosialisasi model kompetensi kepada seluruh guru 
agar mengajar sesuai dengan model kompetensi tersebut dan melakukan sistem 
pengelolaan sumber daya manusia (SDM) yang telah disesuaikan dengan model 
kompetensi guru di SMAN  X  Bandung. Peneliti juga mengajukan saran bagi 
penelitian selanjutnya agar model kompetensi guru yang diperoleh dihubungkan 
dengan karakteristik kompetensi (motives, traits, self-concept, knowledge, dan skill). 
Selain itu, penelitian lebih lanjut mengenai model kompetensi guru dapat diteliti 
sampai kepada profile dari masing-masing kompetensi pada setiap guru yang 
dianggap memiliki excellent performance.  
Abstrak                             . 
Kata Pengantar                          . 
BAB I.     PENDAHULUAN  
BAB II.    TINJAUAN PUSTAKA  
BAB III.    METODOLOGI PENELITIAN  
BAB. IV    HASIL DAN PEMBAHASAN  
DAFTAR PUSTAKA                       .. 
DAFTAR RUJUKAN                       .. 
Pendidikan di Indonesia pada saat ini perlu ditingkatkan kualitasnya, 
terutama bagi guru dan murid dalam upaya peningkatan kualitas Sumber Daya 
Manusia (SDM). Sebagai pengajar atau pendidik, guru mempunyai peran penting 
bagi keberhasilan pendidikan. Adanya inovasi dalam pendidikan, khususnya 
dalam kurikulum dan peningkatan sumber daya manusia, salah satunya terfokus 
pada faktor guru.  
Peran dan tanggung jawab guru pada saat ini semakin kompleks, sehingga 
menuntut guru untuk senantiasa melakukan peningkatan dan penyesuaian 
penguasaan kompetensinya. Guru dituntut untuk memiliki profesionalisme 
sehingga melahirkan anak didik yang cerdas, kritis, inovatif, demokratis, dan 
berakhlak. Namun kebanyakan guru di Indonesia belum mempunyai 
profesionalisme yang memadai untuk menjalankan tugasnya sebagaimana disebut 
dalam pasal 39 UU No. 20/2003 yaitu merencanakan pembelajaran, melaksanakan 
pembelajaran, menilai hasil pembelajaran, melakukan pembimbingan, melakukan 
pelatihan, melakukan penelitian dan melakukan pengabdian masyarakat. 
Hampir satu dasawarsa terakhir ini, media massa khususnya media cetak 
baik harian maupun mingguan memuat berita tentang guru. Ironisnya, banyak dari 
berita tersebut yang cenderung melecehkan atau meremehkan posisi guru dan 
semakin lama citra guru semakin terpuruk (Moh.Uzer Usman, 2000). 
Rendahnya pengakuan masyarakat terhadap profesi guru disebabkan oleh 
bebarapa faktor, diantaranya adalah rendahnya tingkat kompetensi 
profesionalisme mereka. Hal ini terlihat dari fakta bahwa berdasarkan catatan 
Human Development Index (HDI), 50% guru di Indonesia tidak memiliki kualitas 
standar. Dari data statistik HDI, terdapat 60% guru SD, 40% guru SLTP, 43% 
guru SMA, 34% guru SMK dianggap belum layak mengajar di jenjang masing-
masing. Kasus lain mengenai knowledge guru, yaitu seperti yang dikemukakan 
oleh pakar Administrasi Pendidikan UPI Bandung, Prof. Anang Fatah, yaitu pada 
uji kompetensi Matematika, dari 40 pertanyaan, rata-rata hanya satu yang diisi 
benar oleh guru yang berlatar belakang pendidikan Bahasa Inggris 
(www.geocities.com).  
Dari kenyataan-kenyataan ini sekalipun pahit bagi guru, sudah saatnya 
kompetensi guru ditingkatkan sebab tanggung jawab dalam mengembangkan 
profesi guru pada dasarnya merupakan tuntutan kebutuhan pribadi guru, tanggung 
jawab mempertahankan dan mengembangkan profesinya tidak dapat dilakukan 
oleh orang lain kecuali oleh dirinya sendiri, selain didukung pula oleh pihak 
pemerintah. Dalam rangka peningkatan kompetensi guru serta kualitas mengajar 
guru sehingga tercipta kondisi belajar mengajar yang efektif menjadikan guru 
harus memiliki sejumlah kemampuan. Salah satunya adalah kemampuan untuk 
menerapkan kurikulum dan metoda mengajar yang secara inovatif (Suyanto dalam 
Guru yang Profesional dan Efektif : Kompas, 2001). Kurikulum yang sering 
berubah-ubah selama beberapa tahun terakhir jelas menuntut kualifikasi seorang 
guru dalam mengajar agar guru tersebut kompeten di bidangnya. Selain 
menghadapi perubahan kurikulum, seorang guru juga harus memenuhi tuntutan 
sekolah serta selalu mengajar sesuai dengan visi, misi, dan tujuan sekolah. 
Mengatasi tuntutan dan permasalahan terebut maka perlu dilakukan upaya-
upaya pembangunan melalui pendidikan dengan peningkatan Sumber Daya 
Manusia (SDM) yang terdidik dan mampu mengikuti corak dan dinamika yang 
sedang berkembang secara cepat. Dengan demikian diperlukan kemauan yang 
keras dan sungguh-sungguh untuk mengubah pola pikir dalam mengembangkan 
sistem pendidikan dengan menyusun kurikulum yang baru. Oleh karena itu 
pemerintah Indonesia berusaha meningkatkan kualitas pendidikan dengan cara 
membuat kurikulum dan terus memperbaikinya.  
Saat ini pemerintah telah mengubah Kurikulum Berbasis Kompetensi 
(KBK) menjadi Kurikulum Tingkat Satuan Pendidikan (KTSP). Menurut 
Mulyasa, 2003, KBK merupakan konsep kurikulum yang menekankan pada 
pengembangan kemampuan peserta didik dalam melakukan tugas dengan standar 
kinerja tertentu sehingga hasilnya dapat dirasakan peserta didik berupa 
penguasaan seperangkat kompetensi tertentu. Namun saat ini, KBK telah diganti 
menjadi KTSP. KTSP ini memberi keleluasaan penuh kepada setiap sekolah 
untuk mengembangkan kurikulum dengan tetap memperhatikan potensi sekolah 
dan potensi daerah sekitar. (http://airmataguru.blogspot.com/2007/09/catatan-
kritis-kurikulum-2006.html).  
Adanya perubahan sistem kurikulum KBK menjadi KTSP membawa 
dampak bagi dunia pendidikan khususnya dalam proses belajar mengajar. Sebagai 
dampak dari KTSP tersebut, guru dituntut untuk mempunyai kemampuan 
mengembangkan kepribadian siswa misalnya menanamkan nilai-nilai agama dan 
sosial. Selain itu, guru juga harus mempunyai kemampuan berinteraksi dan 
berkomunikasi, melaksanakan bimbingan dan penyuluhan, melaksanakan 
administrasi sekolah. Melaksanakan penelitian sederhana untuk keperluan 
pengajaran, menguasai landasan dan bahan pengajaran, menyusun dan 
melaksanakan program pengajaran, menilai hasil dan proses belajar-mengajar 
yang telah dilaksanakan (Moh. Uzer Usman, 2000). 
Dengan adanya berbagai tuntutan terhadap guru maka kinerja guru sebagai 
pemegang peran utama dalam proses belajar mengajar akan menentukan kualitas 
pengajaran yang diberikannya. Namun, sampai saat ini standar mengenai kinerja 
guru yang dianggap baik dalam memberikan pengajaran berbeda-beda, masing-
masing sekolah memiliki tuntutan, visi, misi yang berbeda-beda pula. Untuk 
melakukan suatu penilaian terhadap kinerja guru sebagai sumber daya manusia 
yang berperan penting dalam menentukan kualitas pendidikan, maka salah satu 
metoda yang lebih baik untuk digunakan dalam melakukan pengelolaan sumber 
daya manusia adalah melalui pendekatan kompetensi. Pendekatan kompetensi ini 
berusaha untuk mengidentifikasikan faktor-faktor yang menyebabkan 
keberhasilan kerja seseorang atau performansi kerja yang tinggi (McClelland, 
1973). 
Kriteria penilaian terhadap guru harus merupakan prediktor terbaik dalam 
meramalkan kinerja guru. Sesuai dengan hal tersebut, kompetensi merupakan 
prediktor terbaik dalam meramalkan kinerja individu. Kompetensi adalah 
karakteristik individu yang berhubungan langsung dengan kriteria kinerja efektif 
atau superior dari suatu jabatan atau situasi (Spencer & Spencer, 1993). 
Kompetensi mengacu pada perilaku-perilaku yang terbukti menunjukkan kinerja 
yang paling baik. Dapat dikatakan bahwa kompetensi memiliki nilai prediksi lebih 
baik karena mengacu pada perilaku-perilaku yang sudah tampak dengan 
menunjukkan kinerja terbaik (Shermon, 2005). 
Kompetensi-kompetensi yang muncul setelah dilakukan pengukuran 
nantinya akan digabungkan menjadi satu kelompok, yaitu model kompetensi. 
Model kompetensi adalah suatu perangkat faktor kesuksesan yang diperlukan 
untuk mencapai excellent performance pada suatu peran atau jabatan tertentu. 
Excellent performers menampilkan perilaku-perilaku tersebut secara konstan 
dalam menjalankan perannya dibandingkan dengan average atau poor performers 
(Spencer & Spencer, 1993).  
SMAN  X  Bandung merupakan suatu lembaga pendidikan yang 
memiliki visi menjadi sekolah yang berprestasi dengan dilandasi iman dan takwa. 
Adapun indikator dari visi tersebut adalah meningkatnya prestasi akademik dan 
non-akademik serta meningkatnya keimanan dan ketakwaan. Misi SMAN  X  
Bandung adalah meningkatkan prestasi akademik, membentuk warga yang 
religius, meningkatkan budaya disiplin dan budaya kerja, meningkatkan jumlah 
lulusan yang diterima di Perguruan Tinggi Negeri. Selain itu juga misinya adalah 
meningkatkan prestasi ekstrakurikuler, menumbuhkan minat baca, meningkatkan 
kemampuan berbahasa Inggris, meningkatkan suasana yang kondusif, 
meningkatkan budaya demokratis. 
Tujuan SMAN  X  Bandung adalah mengacu pada tujuan pendidikan 
nasional yaitu meningkatkan kecerdasan, pengetahuan, kepribadian, akhlak mulia, 
serta keterampilan untuk hidup mandiri dan mengikuti pendidikan lebih lanjut. 
Sedangkan job description utama guru SMAN  X  Bandung adalah memberikan 
materi pengajaran, membuat perencanaan proses belajar mengajar, menilai 
prestasi siswa, membantu murid yang mengalami masalah khususnya dalam 
belajar, memberikan laporan kepada BP atau kepala sekolah untuk murid yang 
harus ditangani lebih lanjut.   
Sasaran SMAN  X  Bandung adalah untuk mewujudkan visi dan misi 
sekolah. Para guru dan kepala sekolah serta dengan persetujuan komite sekolah 
menetapkan sasaran program sekolah, baik untuk jangka waktu pendek, 
menengah, maupun jangka panjang. 
Sistem pengelolaan SDM yang dilakukan oleh SMAN  X  Bandung mulai 
seleksi hingga penilaian performa mengajar guru saat ini belum menggunakan 
kriteria kompetensi melainkan menggunakan kriteria dari pemerintah atau dari 
pusat. Pihak kepala sekolah merasa sistem pengelolaan SDM yang dilakukan 
selama ini dengan hanya mengacu kepada kriteria dari pemerintah ternyata masih 
kurang menjaring secara spesifik aspek-aspek apa saja yang dibutuhkan oleh 
guru-guru dalam mengajar sesuai dengan visi, misi, dan tujuaan sekolah.  
Berdasarkan hasil wawancara dengan kepala sekolah, diperoleh informasi 
bahwa sistem pengelolaan SDM yang dilakukan oleh SMAN  X  Bandung mulai 
dari seleksi hingga penilaian performa mengajar guru belum didasarkan atas 
model kompetensi melainkan berdasarkan sistem penilaian dari pusat. Menurut 
kriteria penilaian dari pusat, hal-hal yang diobservasi dan dievaluasi dari seorang 
guru adalah berdasarkan job description yang kemudian dituangkan ke dalam 
Daftar Penilaian Pelaksanaan Kerja Pegawai Negeri Sipil (DP3). Unsur-unsur 
yang dinilai dalam daftar penilaian tersebut terdiri dari 7 kriteria, yaitu kesetiaan, 
prestasi kerja, tanggung jawab, ketaatan, kejujuran, kerja sama, dan kriteria 
prakarsa. Oleh karena itu sistem penilaian berdasarkan model kompetensi 
dirasakan perlu agar dapat mengetahui aspek-aspek apa saja yang memang 
dibutuhkan dan harus ditingkatkan untuk dapat menampilkan performa kerja 
terbaik guru yang disesuaikan dengan visi, misi, dan tujuan sekolah.  
Sejak tahun pelajaran 2006 / 2007 terjadi perubahan  kurikulum dari KBK 
menjadi KTSP. Hal ini menuntut SMAN  X  Bandung harus lebih 
mengoptimalkan kualitas mengajar guru-gurunya. Berbagai tugas dan tanggung 
jawab yang dibebankan sekolah kepada guru bukanlah suatu hal yang mudah. 
Disamping itu berbagai tantangan yang muncul akan semakin meningkat dan 
harus dapat diatasi sehingga kualitas hasil kerja guru tetap optimal. Sebagai 
seorang guru, tugas dan tanggung jawabnya dalam mengajar murid menjadi hal 
yang sangat penting. Dengan meningkatnya tuntutan terhadap sekolah dan guru-
guru dalam mengajar, maka diharapkan guru-guru di SMAN  X  memiliki 
kompetensi yang dapat mengatasi tantangan dan tuntutan yang ada.  
Berbagai usaha untuk meningkatkan kepuasan murid sebagai pengguna 
jasa terus dilakukan, khususnya dengan meningkatkan kompetensi masing-masing 
guru dalam mendidik murid-muridnya. SMAN  X  Bandung berusaha mengatasi 
permasalahan yang muncul dari sumber daya manusianya, yaitu dengan cara 
mengirimkan beberapa guru untuk mengikuti pelatihan atau seminar sesuai 
dengan bidang mata pelajarannya.  
Berdasarkan wawancara kepada 10 orang guru SMAN  X  Bandung, 
terdapat beberapa permasalahan yang muncul seputar keberadaan guru sebagai 
pendidik, misalnya sistem perekrutan tenaga pendidik yang belum terstandarisasi. 
Selain itu juga, salah seorang guru di SMAN  X  Bandung mengatakan bahwa 
training yang dilakukan terkadang kurang tepat sasaran dan kurang berdampak 
secara langsung kepada guru sehingga tidak memberikan skill yang dapat 
meningkatkan performa sekolah tersebut. Bahkan sebagian guru menjadi malas 
dan menghindar untuk mengikuti training atau mereka terkadang membuat undian 
bergilir untuk mengikuti training.  
Berdasarkan wawancara tersebut, ada dua orang guru yang mengalami 
kesulitan karena adanya perubahan kurikulum yang ditentukan oleh pemerintah / 
pusat dan sekolah harus mengikutinya. Dengan adanya KTSP, sekolah diberikan 
wewenang untuk membuat silabus mengenai materi apa saja yang akan diberikan 
kepada murid untuk masing-masing mata pelajaran. Kurikulum ini berbeda 
dengan kurikulum sebelumnya yaitu KBK yang masih disosialisasikan selama 
tiga tahun yang lalu. Tidak heran jika mereka merancang silabus (materi 
pembelajaran) hanya berdasarkan dari tahun yang sebelumnya karena merasa 
kesulitan terhadap perubahan kurikulum ini. 
Berdasarkan wawancara kepada 10 orang murid SMAN  X  Bandung, 
mereka menginginkan guru yang mampu memahami murid (60%), bersikap 
melayani (90%), tidak kaku dalam perannya sebagai guru (100%), dapat 
memotivasi murid (60%), inovatif dalam mengajar (90%), berpikir kritis (80%), 
menguasai bidangnya (70%), mau mendengar (80%), memahami dan merespon 
keinginan murid dalam belajar (60%). Hal ini dikarenakan, menurut murid masih 
banyak guru yang mengajar di dalam kelas terkesan kaku, kurang memahami apa 
yang menjadi kebutuhan murid misalnya murid yang mengalami kesulitan belajar, 
masih ada guru yang marah-marah pada saat mengajar bila terjadi masalah di 
dalam kelas, ada guru yang masih kurang mengetahui penggunaan internet atau 
komputer. 
Berdasarkan hasil wawancara dengan kepala sekolah SMAN  X  
Bandung, pada kenyataannya masih ada beberapa guru  di sekolahnya yang masih 
kaku dalam mengajar sehingga terkesan monoton. Ada guru yang masih kurang 
bersahabat dengan murid baik di dalam maupun di luar kelas, kurang inovatif dan 
kreatif dalam mengajar, kurangnya pengetahuan mengenai teknologi misalnya 
dalam pemakaian komputer. 
Harapan-harapan antara murid dan guru masih ada yang belum terpenuhi 
dalam proses belajar mengajar, sehingga adanya kesenjangan antara harapan 
murid terhadap guru yang seharusnya guru memiliki kompetensi dalam 
profesinya. Dalam kenyataannya masih terdapat beberapa hal yang menunjukkan 
bahwa guru masih kurang kompeten dalam mengajar. Terutama dengan adanya 
KTSP yang menuntut agar pihak sekolah khususnya guru untuk mandiri dalam 
menyusun dan mengaplikasikan program pendidikan yang akan diterapkan di 
sekolah. 
  Ada hal-hal tertentu yang diharapkan oleh murid masih belum tercapai 
sesuai dengan kemampuan atau kompetensi yang seharusnya dimiliki oleh guru. 
Melihat permasalahan dan harapan seputar guru di SMAN  X  Bandung dan 
berbagai fungsi dari penyusunan model kompetensi yang dapat menghasilkan 
kinerja terbaik dari guru serta keinginan dari pihak sekolah di SMAN  X  
Bandung untuk menyusun model kompetensi guru, maka peneliti tertarik untuk 
melakukan penelitian mengenai model kompetensi guru dan melihat gambaran 
mengenai peneliaian guru terhadap model kompetensi guru di SMAN  X  
Bandung. 
Masalah yang ingin diteliti dalam penelitian ini adalah seperti apakah 
gambaran mengenai model kompetensi pada guru di SMAN  X  Bandung. 
Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
kompetensi-kompetensi guru dan penilaian guru terhadap kompetensi-kompetensi 
yang diperoleh. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai model 
kompetensi guru dan gambaran mengenai kompetensi-kompetensi yang perlu 
dikembangkan oleh guru SMAN  X  Bandung. 
  Penelitian ini dapat memperkaya ilmu psikologi pendidikan 
mengenai model kompetensi pada guru. 
  Hasil penelitian ini juga dapat berguna bagi penelitian lain sebagai 
bahan pendukung untuk melanjutkan atau mengadakan penelitian 
dengan topik yang sama mengenai model kompetensi. 
  Memberikan informasi bagi kepala sekolah SMAN  X  Bandung 
mengenai gambaran model kompetensi guru di SMAN  X  
Bandung, sesuai dengan visi, misi, tujuan dan job description guru 
yang dapat digunakan sebagai sistem pengelolaan SDM yaitu 
penilaian kinerja guru dan untuk menentukan pelatihan yang tepat. 
  Memberikan informasi kepada guru mengenai model kompetensi 
guru di SMAN  X  Bandung untuk digunakan sebagai dasar 
pengembangan diri guru. 
Sekolah Menengah Atas Negeri  X  di Bandung merupakan salah satu 
lembaga pendidikan yang telah berdiri sejak tahun 1957. Sekolah ini memiliki visi 
yaitu meningkatkan prestasi akademik dan non-akademik serta meningkatkan 
keimanan dan ketakwaan. Misi dari SMAN  X  Bandung adalah meningkatkan 
prestasi akademik, membentuk warga yang religius, meningkatkan budaya 
disiplin dan budaya kerja, meningkatkan jumlah lulusan yang diterima di 
Perguruan Tinggi Negeri, meningkatkan prestasi ekstrakurikuler, menumbuhkan 
minat baca, meningkatkan kemampuan berbahasa Inggris, meningkatkan suasana 
sekolah yang kondusif, meningkatkan budaya demokratis.  
Selain itu tujuan SMAN  X  Bandung adalah mengacu pada tujuan 
pendidikan nasional yaitu meningkatkan kecerdasan, pengetahuan, kepribadian, 
akhlak mulia, serta keterampilan untuk hidup mandiri dan mengikuti pendidikan 
lebih lanjut. Sedangkan job description utama guru SMAN  X  Bandung adalah 
memberikan materi pengajaran, membuat perencanaan proses belajar mengajar, 
menilai prestasi siswa, membantu murid yang mengalami masalah khususnya 
dalam belajar, memberikan laporan kepada BP atau kepala sekolah untuk murid 
yang harus ditangani lebih lanjut.   
Salah satu faktor penting dan merupakan sumber daya manusia yang 
menentukan peningkatan kualitas pendidikan dan menjadi ujung tombak kegiatan 
pendidikan di sekolah, yaitu guru. Guru profesional adalah orang yang memiliki 
kemampuan dan keahlian khusus dalam bidang keguruan sehingga ia mampu 
melakukan tugas dan fungsinya sebagai guru dengan kemampuan maksimal 
(Moh. Uzer Usman, 2000). 
Salah satu metoda yang lebih baik untuk digunakan dalam melakukan 
pengelolaan sumber daya manusia adalah melalui pendekatan kompetensi.  
Pendekatan kompetensi ini berusaha untuk mengidentifikasi faktor-faktor yang 
menyebabkan keberhasilan kerja seseorang atau performansi kerja yang tinggi 
(McClelland, 1973). Sesuai dengan pendekatan kompetensi, maka pendekatan 
kompetensi pada profesi guru penting untuk mengetahui faktor-faktor apa saja 
yang dapat menyebabkan performansi kerja yang tinggi dari guru ketika 
mengajar.   
Sistem pengelolaan SDM yang dilakukan oleh SMAN  X  Bandung, 
masih mengacu kepada kriteria dari pemerintah saja. Hal ini masih dirasakan 
kurang menjaring secara spesifik aspek-aspek apa saja yang dibutuhkan oleh guru 
dalam mengajar. Perubahan kurikulum dari KBK menjadi KTSP, menuntut 
SMAN  X  Bandung harus lebih memaksimalkan kualitas guru dalam mengajar. 
Dengan meningkatnya tuntutan terhadap sekolah dan guru-guru dalam mengajar, 
maka diharapkan guru-guru di SMAN  X  Bandung memiliki suatu kompetensi 
yang dapat mengatasi tuntutan yang ada. 
 Kompetensi merupakan karakteristik dasar individu yang berhubungan 
secara langsung dengan kinerja efektif atau superior menurut standar kriteria 
tertentu yang sudah ditetapkan dalam suatu jabatan atau situasi. Karakteristik 
dasar berarti mengacu pada sesuatu yang mendalam dan merupakan bagian 
bertahan dalam kepribadian individu dan dapat memprediksi tingkah laku dalam 
berbagai situasi atau tugas yang dihadapi. Memiliki hubungan yang kausal atau 
sebab akibat berarti kompetensi dapat diprediksi melalui tingkah laku dan 
performance atau tampilan. Menurut standar kriteria tertentu berarti kompetensi 
dapat memprediksi siapa yang bertingkah laku efektif atau sebaliknya, dengan 
mengacu pada pedoman yang jelas. Jadi, kompetensi merupakan karakteristik 
individu dan mengindikasikan cara bertingkah laku atau berpikir, generalisasi dari 
berbagai situasi, dan bertahan dalam periode yang lama (Spencer & Spencer, 
1993). 
 Terdapat lima tipe karakteristik kompetensi yaitu : motive, trait, self-
concept, knowledge, dan skill. Motive diartikan sebagai keinginan yang dimiliki 
oleh individu secara konsisten, yang menyebabkannya bertingkah laku untuk 
mencapai goal, dan tingkah laku itu bisa saja berbeda dengan orang lain. Pada 
SMAN  X  Bandung, guru mempunyai keinginan bukan hanya sebagai pengajar, 
melainkan juga sebagai pendidik agar memberikan teladan dalam bentuk tingkah 
laku yang baik kepada muridnya.  
 Trait berarti karakteristik fisik dan respon konsisten yang dimiliki guru 
terhadap situasi atau informasi yang berkaitan dengan murid. Pada SMAN  X  
Bandung, guru tanggap dalam mengobservasi perilaku murid ketika proses belajar 
mengajar di kelas. Misalnya, guru senantiasa tanggap untuk melihat situasi dan 
kondisi murid yang mulai jenuh ketika proses belajar mengajar. 
 Self-concept diartikan sebagai sikap, value, atau self-image yang dimiliki 
oleh guru. Value yang dimiliki seseorang akan memprediksi apa yang akan 
dilakukannya dalam situasi yang melibatkan orang lain. Pada SMAN  X  
Bandung, guru memiliki value bahwa mengajar merupakan hal yang penting dan 
merupakan salah satu prioritas dalam hidupnya. Dengan demikian, ia akan 
memiliki komitmen yang tinggi terhadap pekerjaannya, berusaha agar murid 
memahami apa yang diajarkannya, dan guru juga bersedia untuk melakukan 
perubahan dalam memperbaiki kekurangannya dalam mengajar. Ia akan 
memandang positif pekerjaannya, sehingga ia akan bersikap positif pula, misalnya 
hadir tepat waktu saat mengajar atau mempergunakan waktu dalam mengajar 
dengan seefisien mungkin. Ia juga diharapkan memiliki self-image yang positif 
tentang kemampuan dirinya, sehingga ia akan menunjukkan kepercayaan diri 
ketika mengajar. 
 Knowledge adalah informasi spesifik yang dimiliki oleh guru. Hal ini 
berkaitan dengan profesi yang dijalankan. Pada SMAN  X  Bandung, guru 
memiliki pengetahuan sesuai dengan bidang mata pelajaran masing-masing. Hal 
ini terlihat dari sejauh mana guru mampu menggunakan pengetahuannya dalam 
mengajar.  
Skill berarti kemampuan guru untuk menampilkan tugas fisik / mental 
tertentu. Hal yang termasuk dalam kompetensi mental atau kognitif skill misalnya 
berpikir analitis dan konseptual. Pada SMAN  X  Bandung, guru memiliki skill 
dalam menjelaskan materi dengan menggunakan contoh-contoh atau aplikasi 
nyata dalam kehidupan sehari-hari, sehingga mudah dipahami oleh murid. 
 Hubungan di antara lima karakteristik dasar kompetensi adalah motive, 
trait, self concept, dan knowledge merupakan personal characteristics yang akan 
memprediksi skill dalam bentuk tingkah laku, yang pada akhirnya akan 
memprediksi performance outcomes. Jadi motive, trait, self concept, knowledge, 
dan skill akan  diramu  menjadi satu kesatuan, dan merupakan pembentuk dari 
kompetensi. Selain itu, kompetensi selalu melibatkan maksud (intent), yang 
biasanya berupa motive atau trait yang menyebabkan timbulnya suatu tindakan. 
Sebagai contoh, knowledge dan skill selalu melibatkan motive, trait, atau self 
concept, yang menimbulkan adanya tenaga atau dorongan untuk mengunakan 
knowledge dan skill tersebut. Misalnya, guru yang memiliki motif berprestasi 
yang tinggi memiliki personal characteristics sebagai berikut : mengajar dengan 
baik, berkompetisi dengan standar kerja yang tinggi, menghendaki pencapaian 
yang berbeda dari guru-guru yang lain. Dengan demikian, ia akan menunjukkan 
tingkah laku seperti : menetapkan tujuan mengajar, mempunyai tanggung jawab 
dalam mengajar, menggunakan feedback dari murid untuk menghasilkan sesuatu 
yang lebih baik, sehingga outcomes dari pekerjaannya mencapai excellent 
performance. 
Kompetensi-kompetensi yang muncul setelah dilakukan pengukuran 
nantinya akan digabungkan menjadi satu kelompok, yaitu model kompetensi. 
Model kompetensi adalah suatu set faktor-faktor kesuksesan yang diperlukan 
untuk mencapai excellent performance pada suatu peran atau jabatan tertentu. 
Excellent performers menampilkan perilaku-perilaku tersebut secara konstan 
dalam menjalankan perannya dibandingkan dengan average atau poor performers 
(Spencer & Spencer, 1993). Excellent performers yang ditampilkan oleh guru di 
sekolah adalah dalam bentuk pengajaran yang berkualitas yang dapat memenuhi 
kebutuhan murid dalam mengajar serta sesuai dengan tuntutan dan kurikulum 
yang berlaku. 
Model kompetensi merupakan hal yang sangat diperlukan oleh SMAN 
 X  Bandung dalam menjawab tuntutan dan tantangan yang ada di masa sekarang 
dan masa yang akan datang. Penyusunan model kompetensi guru di SMAN  X  
Bandung didasarkan pada 14 generic competency model for helping and service 
workers, karena pekerjaan guru termasuk ke dalam kategori helping and human 
service professionals (Spencer & Spencer, 1993). Generic competency ini akan 
digunakan sebagai acuan dalam pembuatan model kompetensi guru, namun dapat 
dimodifikasikan sesuai dengan visi, misi, dan tujuan sekolah, serta job description 
guru. Adapun kompetensi Spencer tersebut adalah sebagai berikut : Interpersonal 
understanding (IU) adalah kompetensi guru untuk memahami murid. Hal ini 
merupakan kemampuan untuk mendengar secara akurat dan memahami hal-hal 
yang tidak diucapkan, dan mengekspresikan pikiran, perasaan, dan perhatian 
kepada murid. Customer service orientation (CSO) adalah kompetensi guru untuk 
menolong dan melayani murid. Hal ini terfokus kepada usaha untuk menemukan 
apa yang menjadi kebutuhan murid. Impact and influence (IMP) adalah 
kompetensi guru untuk membujuk, meyakinkan, atau mempengaruhi orang lain 
untuk mendukung agenda yang dibuat oleh guru tersebut. Self-confidence (SCF) 
adalah kompetensi guru akan keyakinan diri terhadap kemampuannya untuk 
menyelesaikan sebuah tugas. Hal ini termasuk bagaimana individu 
mengekspresikan keyakinannya ketika berhadapan dengan situasi yang 
menantang, membuat sebuah keputusan atau mengungkapkan pendapatnya, dan 
mampu menyelesaikan suatu masalah. Self-control (SCT) adalah kompetensi guru 
untuk menjaga emosinya agar tetap terkendali dan mencegah munculnya tingkah 
laku yang buruk walaupun sedang berada pada situasi yang penuh dengan 
tekanan. Flexibility (FLX) adalah kompetensi guru untuk beradaptasi dan bekerja 
secara efektif dalam situasi, individu, atau kelompok yang bervariasi. Ini 
merupakan kemampuan untuk mengerti dan menghargai perbedaan pendapat, 
menerima perubahan yang terjadi di dalam organisasi. Other personal 
effectiveness (OPEC) adalah kompetensi guru untuk menjalin hubungan 
persahabatan dengan murid dan menikmati kebersamaan tersebut. Professional 
expertise (EXP) adalah kompetensi guru terhadap penguasaan pekerjaan yang 
dikaitkan dengan pengetahuan, dan juga motivasi untuk mengembangkan, 
menggunakan, dan membagikan pengetahuan yang berkaitan dengan pekerjaan itu 
kepada orang lain. Analytical thinking (AT) adalah kompetensi guru untuk 
memahami masalah dengan memecahkan masalah tersebut dalam bagian-bagian 
yang lebih kecil. Conceptual thinking (CT) adalah kompetensi guru dalam 
memahami situasi atau masalah dengan menyusun potongan-potongan masalah 
tersebut, menjadi sesuatu yang lebih besar. Hal ini meliputi mengidentifikasi pola 
dan menghubungkannya sehingga dapat mengidentifikasikan persoalan dalam 
situasi yang kompleks. Initiative (INT) adalah kompetensi guru untuk melakukan 
sesuatu lebih dari yang diharapkan dalam suatu pekerjaan. Hal ini juga berarti 
melakukan sesuatu yang tidak diminta oleh orang lain, yang akan memajukan atau 
mempertinggi hasil dari pekerjaan dan menghindari masalah, atau menemukan 
dan menciptakan kesempatan lain dalam menjalankan tugasnya. Directiveness / 
assertiveness (DIR) adalah kompetensi guru untuk membuat orang lain menurut. 
Hal ini bisa dilakukan dengan cara memberi tahu orang lain mengenai hal-hal 
yang harus dilakukan, baik secara tegas, memberikan instruksi, menuntut maupun 
dengan ancaman. Developing others (DEV) adalah kompetensi guru dalam 
mengajar untuk mengembangkan potensi murid. Team work and cooperation 
(TW) adalah kompetensi guru untuk mampu bekerja sama dengan orang lain 
secara kooperatif dan menjadi bagian dari tim / kelompok.  
Berdasarkan 14 generic competency model, akan disusun menjadi 
kuesioner mengenai model kompetensi guru. Kuesioner tersebut juga harus 
disesuaikan dengan visi, misi, dan tujuan sekolah serta job description guru di 
SMAN   X  Bandung. Kuesioner diberikan kepada guru yang dianggap memiliki 
excellent performance sehingga menghasilkan model kompetensi guru di SMAN 
 X  Bandung. Setelah itu, diberikan kepada 40 orang guru lainnya untuk 
memperoleh gambaran mengenai penilaian terhadap model kompetensi guru di 
SMAN  X  Bandung. 
(excellent 
performance) 
14 generic competency model for 
helping and service workers : 
1. Interpersonal Understanding (IU) 
2. Costumer Service Orientation (CSO) 
3. Impact and Influence (IMP) 
4. Self Confidence (SCF) 
5. Self Control (SCT) 
6. Flexibility (FLX) 
7.Other Personal Effectiveness 
Competencies (OPEC) 
8. Professional Expertise (EXP) 
9. Analytical Thinking (AT) 
10. Conceptual Thinking (CT) 
11. Initiative (INT) 
12. Directiveness / assertiveness (DIR) 
13. Developing Others (DEV) 
14. Team Work and Cooperation (TW) 
  Kompetensi guru di SMAN  X  Bandung didasari oleh motive, trait, self 
concept, knowledge, dan skill individu. 
  Kompetensi guru di SMAN  X  Bandung sesuai dengan visi, misi, tujuan 
sekolah dan job description guru. 
  Berdasarkan 14 generic competency model for helping and service 
workers (Spencer & Spencer, 1993) akan digunakan sebagai acuan untuk 
memperoleh gambaran mengenai model kompetensi guru di SMAN  X  
Bandung. 
Pada tahun 1973 David McClelland (dalam Boultier, Dalziel & Hill, 2003) 
menerbitkan suatu artikel yang berjudul  Testing For Competence Rather Than 
Intelligence , yang memuat kesimpulannya berdasarkan hasil dari beberapa 
penelitian. McClelland menyimpulkan bahwa tes potensi akademik, yang banyak 
digunakan untuk memprediksi kinerja individu ternyata tidak memiliki korelasi 
yang signifikan terhadap terhadap kinerja individu. Kemudian McClelland 
melakukan penelitian dengan cara membandingkan antara sekelompok orang yang 
memiliki prestasi superior dan prestasi rata-rata, dan ia menemukan karakteristik 
yang berhubungan dengan prestasi individu, yang disebut sebagai kompetensi. 
Lyle M. Spencer & Signe M. Spencer dalam bukunya Competence at 
Work : models for superior performance (1993) mendefinisikan bahwa :  A 
Competency is an underlying characteristic of an individual that is causally 
related to criterion referenced effective and or superior performance in a job or 
situation.  
Kompetensi merupakan karakteristik dasar individu yang berhubungan 
secara langsung dengan kinerja efektif atau superior menurut standar kriteria 
tertentu yang sudah ditetapkan dalam suatu jabatan atau situasi. 
 Berdasarkan definisi tersebut maka tidak semua aspek-aspek pribadi dari 
seorang pekerja itu merupakan kompetensi. Hanya aspek-aspek pribadi yang 
mendorong dirinya untuk mencapai kinerja yang superior yang merupakan 
kompetensi yang dimilikinya. Selain itu, dapat juga disimpulkan bahwa 
kompetensi akan selalu terkait dengan kinerja yang superior. 
 Dari definisi kompetensi, terdapat beberapa hal penting : 
1. Underlying characteristic, artinya kompetensi merupakan bagian dari 
kepribadian seseorang yang relatif mendalam dan menetap dan dapat 
meramalkan perilaku yang akan muncul dalam berbagai situasi dan tugas 
yang dihadapi. 
2. Casually related, berarti bahwa kompetensi menyebabkan atau 
memprediksi perilaku dan performansi. 
3. Criterion referenced, berarti bahwa kompetensi secara nyata memprediksi 
siapa yang dapat mengerjakan sesuatu dengan baik atau buruk dengan 
menggunakan kriteria yang spesifik sebagai standar pengukuran. 
4. Can be acquitted through learning, efforts and experience, berarti bahwa 
kompetensi bukan hanya merupakan kemampuan yang bersifat bawaan, 
tetapi kompetensi dapat diperoleh melalui proses belajar dan pengalaman. 
5. Manifests in a specific set of behaviors, berarti bahwa karakteristik-
karakteristik yang terkandung dalam kompetensi dilihat melalui perilaku-
perilaku yang dapat ditampilkan. 
Menurut Spencer & Spencer (1993) bahwa ada lima karakteristik 
mendasar dari kompetensi, yaitu: 
1. Motives 
Keinginan yang secara konsisten mendorong seseorang untuk bertindak. 
Motives  mendorong, mengarahkan, dan memilih  perilaku individu untuk 
menghadapi serangkaian goals.  
2. Traits 
Karakteristik fisik dan secara konsisten memberi tanggapan terhadap suatu 
situasi.  
3. Self concept 
Sikap, nilai-nilai (values) atau citra diri (self image) yang dimiliki 
seseorang.  
4. Knowledge 
Informasi tentang hal-hal yang spesifik yang dimiliki seseorang dalam 
suatu bidang. Knowledge hanya mampu memprediksi apa yang dilakukan 
seseorang dengan baik, bukan apa yang akan dilakukannya. 
5. Skill 
Kemampuan menampilkan tugas tertentu baik secara fisik maupun mental. 
Skill terdiri dari analytic thinking dan conceptual thinking. Analytic 
thinking yaitu mengolah data, menjelaskan sebab akibat, mengorganisir 
data dan rencana. Conceptual thinking yaitu memahami bentuk-bentuk 
dalam data yang kompleks (Spencer & Spencer, hal 10-11). 
 Karakteristik yang mendasari kompetensi memiliki implikasi praktis bagi 
perencanaan SDM. Menurut The Iceberg Model (McClelland, dalam Spencer & 
Spencer, 1993) kompetensi knowledge dan skill adalah kompetensi yang lebih 
nyata (visible) dan relatif berada di permukaan sebagai salah satu karakteristik 
yang dimiliki manusia. Sedangkan self concept, traits, dan motives adalah 
kompetensi yang lebih tersembunyi (hidden), dalam (deeper) dan berada pada 
titik sentral kepribadian seseorang. 
Kompetensi skill dan knowledge lebih mudah untuk dikembangkan. 
Training adalah jalan yang paling efektif untuk mengembangkan kompetensi ini. 
Motive dan trait berada pada inti dasar dari gunung es kepribadian sehingga lebih 
sulit untuk diukur dan dikembangkan. Cara yang efektif untuk mengembangkan 
kompetensi ini adalah dengan mengadakan seleksi. Sementara kompetensi self 
concept terletak di antaranya dan bisa dilakukan melalui training, psikoterapi, dan 
pengalaman, meskipun lebih banyak membutuhkan waktu dan kesulitan. 
Motive, trait, self-concept, dan knowledge akan memprediksi tingkah laku 
skill, yang pada akhirnya memprediksi hasil, yaitu job performance. Yang perlu 
diperhatikan, kompetensi selalu melibatkan  maksud  (intent), jadi tingkah laku 
yang tidak memiliki maksud tidak termasuk kompetensi. 
Menurut Spencer & Spencer (1993) kompetensi dapat menyebabkan atau 
meramalkan perilaku dan kinerja individu. Hubungan kausal antara kompetensi 
dengan kinerja dapat dijelaskan sebagai berikut : 
Kompetensi yang mengandung motive, trait, dan self-concept dapat 
meramalkan perilaku yang berkaitan dengan keterampilan yang pada akhirnya 
akan meramalkan hasil unjuk kerja (outcome). Kompetensi selalu mengandung 
suatu intent, yaitu dorongan motive atau trait yang mengakibatkan munculnya 
perilaku dan pada akhirnya menghasilkan job performance. Misalnya, kompetensi 
knowledge dan skill selalu mengandung motive, trait, atau self-concept yang 
mendorong knowledge atau skill tersebut untuk digunakan (Spencer & Spencer, 
1993, hal 12). 
Kompetensi knowledge dan skill cenderung dapat dilihat pada diri 
seseorang (surface). Sedangkan self concept dan trait lebih tersembunyi, lebih 
dalam dan menjadi pusat kepribadian seseorang (core personality) sehingga lebih 
sulit untuk dinilai dan dikembangkan. Kompetensi knowledge dan skill mudah 
untuk dikembangkan dan pelatihan merupakan cara yang efektif dari segi biaya 
untuk mengembangkan kemampuan tenaga kerja. 
 Istilah model kompetensi merujuk pada himpunan lengkap dari cluster, 
kompetensi, dan indikator perilaku. Cluster merupakan himpunan kompetensi 
yang berkaitan erat, biasanya satu cluster terdiri dari tiga sampai lima kompetensi.  
Menurut Spencer & Spencer (1993) terdapat 6 cluster yang merupakan 
generic model kompetensi guru, yaitu cluster helping and human service, cluster 
impact and influence, cluster personal effectiveness, cluster cognitive, cluster 
achievement and action, cluster managerial. 
Cluster helping and human service merupakan sekelompok kompetensi 
yang menggambarkan kemampuan individu untuk menentukan kebutuhan orang 
lain, menyesuaikan diri dengan perhatian, minat, dan kebutuhan dari orang 
tersebut. 
Cluster ini terdiri atas kompetensi : 
  Interpersonal Understanding (IU) merupakan kompetensi individu dalam 
memahami orang lain, hal ini termasuk kemampuan untuk mendengar 
secara akurat dan mengerti apa yang tidak diucapkan, mengekspresikan 
pikiran, perasaan, dan memperhatikan orang lain. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Mengenali perasaan orang lain. 
b) Mendengarkan dan mengamati untuk meramalkan dan menyiapkan 
reaksi orang lain. 
c) Memahami sikap, minat, kebutuhan dan pandangan orang lain. 
d) Memahami alasan orang lain melakukan suatu tindakan. 
  Costumer Service Orientation (CSO) merupakan kompetensi individu 
dalam menolong atau melayani orang lain, dan menemukan kebutuhan 
mereka. Hal ini berarti fokus kepada usaha untuk menemukan kebutuhan 
murid. Kompetensi ini mirip dengan interpersonal understanding, dan 
kadang-kadang pararel dengan impact and influence, namun yang menjadi 
fokus dalam kompetensi ini adalah memahami kebutuhan orang lain (dari 
pada memahami perasaan, pikiran, dan tingkah laku orang lain) dan 
kemudian melakukan sesuatu untuk menolong dan melayani orang lain 
(dari pada mempengaruhi orang lain untuk mendukung dirinya). 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Mencari informasi kebutuhan orang lain. 
b) Mengambil tanggung jawab pribadi untuk menyelesaikan masalah 
pelayanan dalam mengajar kepada orang lain. 
c) Bertindak sebagai seorang penasehat terhadap kebutuhan dan 
masalah orang lain. 
d) Bekerja dengan pandangan jangka panjang dalam mengenali 
masalah orang lain. 
Cluster impact and influence merupakan sekelompok kompetensi yang 
menggambarkan perhatian individu terhadap efek yang ditampilkannya kepada 
orang lain, yang dikenal juga dengan istilah  need of power . 
Cluster ini terdiri atas kompetensi : 
  Impact and Influence (IMP) merupakan kompetensi individu dalam 
mempengaruhi, mengesankan atau membujuk untuk mendukung 
agendanya. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Mengantisipasi pengaruh suatu tindakan terhadap pandangan orang 
lain. 
b) Menggunakan alasan, fakta, data-data, contoh nyata, dan 
demonstrasi. 
c) Memberikan informasi untuk memperoleh pengaruh tertentu. 
d) Menggunakan keterampilan kelompok dalam memimpin suatu 
kelompok. 
Cluster personal effectiveness merupakan sekelompok kompetensi yang 
menggambarkan kemampuan individu dalam berelasi dan bekerja dengan orang 
lain, termasuk ketika berada dalam tekanan dan kesulitan. 
Cluster ini terdiri atas kompetensi : 
  Self Confidence (SCF) merupakan kompetensi individu yang 
menggambarkan keyakinan dan kemampuan dirinya untuk menyelesaikan 
suatu tugas. Hal ini termasuk mengekspresikan keyakinan individu dalam 
situasi menantang, menjangkau keputusan atau menampilkan pendapat, 
dan menangani kegagalan secara konstruktif. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Melakukan tindakan meskipun ditentang oleh orang lain. 
b) Merupakan pribadi yang percaya diri. 
c) Memiliki kepercayaan akan penilaian atau kemampuan sendiri. 
d) Menyatakan suatu posisi yang jelas dan percaya diri terhadap 
orang lain. 
e) Bertanggung jawab atas kesalahan yang dibuat. 
f) Belajar dari kesalahan, menganalisis performansi dan mau 
memperbaikinya. 
  Self Control (SCT) merupakan kompetensi individu dalam mengontrol 
emosinya dan mengendalaikan aksi yang negatif ketika berhadapan 
dengan situasi perlawanan atau permusuhan dari orang lain, atau ketika 
bekerja dalam kondisi stress. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Tidak mudah marah. 
b) Menolak keterlibatan yang tidak perlu. 
c) Tetap tenang dalam situasi yang rumit. 
d) Memiliki respon yang baik dalam menghadapi suatu masalah. 
  Flexibility (FLX) merupakan kompetensi individu untuk beradaptasi dan 
bekerja secara efektif dalam situasi, individu, ataupun dalam kelompok 
yang bervariasi. Hal ini mencakup kemampuan untuk memahami dan 
menghargai perbedaan, serta melawan pandangan atau isu-isu dalam 
rangka beradaptasi terhadap perubahan situasi, atau mengubah dan 
menerima perubahan dalam organisasi atau pekerjaannya. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Mengenali kebenaran pendapat orang lain. 
b) Mudah beradaptasi terhadap perubahan pekerjaan. 
c) Menerapkan peraturan secara fleksibel. 
d) Mengubah perilaku sesuai dengan situasi. 
  Other Personal Effectiveness Competencies (OPEC) merupakan 
kompetensi individu dalam menjalin hubungan persahabatan dengan orang 
lain. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Melakukan pengukuran diri yang tepat. 
b) Memilih pekerjaan dan memiliki komitmen terhadap organisasi. 
c) Memiliki kemampuan untuk menyukai orang lain secara sungguh-
sungguh dan menikmati kebersamaan dengan mereka. 
Cluster cognitive merupakan sekelompok kompetensi yang 
menggambarkan fungsi intelektual individu. 
Cluster ini terdiri atas kompetensi : 
  Professional Expertise (EXP) merupakan kompetensi individu dalam 
menguasai pekerjaannya, yang dikaitkan dengan banyaknya pengetahuan, 
dan upya untuk mengembangkan dan menggunakan pengetahuan tersebut. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Menjaga keterampilan dan pengetahuan yang dimiliki agar tetap 
ada. 
b) Bersedia menolong orang lain menyelesaikan masalah teknis. 
c) Belajar hal-hal baru (yang berhubungan dengan pekerjaan). 
d) Menyebarkan teknologi baru secara aktif. 
  Analytical Thinking (AT) merupakan kompetensi individu yang 
menggambarkan kemampuan memahami masalah dengan  memecah  
masalah tersebut dalam bagian-bagian yang lebih kecil, atau mengikuti 
jejak dari dampak masalah-masalah tersebut dengan melihatnya satu 
persatu. Hal ini termasuk mengorganisasikan bagian masalah atau situasi 
secara sistematis, membuat perbandingan atau perbedaan aspek secara 
sistematis, menetapkan skala prioritas berdasarkan rasio, mengidentifikasi 
waktu, dan hubungan sebab akibat. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Menetapkan prioritas pekerjaan berdasarkan tingkat kepentingan. 
b) Membagi pekerjaan yang rumit menjadi bagian-bagian yang teratur 
dalam cara yang sistematis. 
c) Mengenali penyebab suatu kejadian atau konsekuensi dari suatu 
tindakan. 
  Conceptual Thinking (CT) merupakan kompetensi individu dalam 
memahami situasi atau masalah dengan menyusu potongan-potongan 
masalah tersebut menjadi sesuatu yang lebih besar. Hal ini meliputi 
mengidentifikasikan pola, menghubungkan sesuatu yang tidak secara jelas 
terlihat, mengidentifikasikan persoalan dalam situasi kompleks. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Menggunakan logika dan pengalaman dalam mengenali masalah. 
b) Melihat perbedaan antara situasi dan hal-hal yang pernah terjadi 
sebelumnya. 
c) Mempraktekkan dan memodifikasi konsep atau metode yang 
pernah dipelajari. 
d) Mengidentifikasi hubungan antara data yang kompleks dan saling 
tidak berhubungan. 
Cluster achievement and action merupakan sekelompok kompetensi yang 
menggambarkan kemampuan seseorang dalam mencapai suatu prestasi ketika 
bekerja. 
Cluster ini terdiri atas kompetensi : 
  Initiative (INT) merupakan kompetensi individu yang menunjukkan 
pilihan mengambil tindakan. Hal ini juga berarti berbuat lebih dari pada 
yang diperlukan pekerjaan, melakukan sesuatu yang tidak diminta orang 
lain, yang akan memajukan atau mempertinggi hasil dari pekerjaan dan 
menghindari masalah, atau menemukan dan menciptakan kesempatan. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Tidak menyerah terhadap suatu penolakan. 
b) Mengenali dan memanfaatkan peluang-peluang yang ada. 
c) Memiliki performansi yang lebih dari yang diharapkan pekerjaan. 
d) Mengantisipasi dan menyiapkan peluang khusus atau masalah yang 
tidak terlihat dari orang lain. 
Cluster managerial merupakan sekelompok kompetensi yang 
menggambarkan kemampuan individu dalam mengembangkan orang lain, 
memajukan kerja sama tim dan berkoordinasi. 
Cluster ini terdiri atas kompetensi : 
  Directiveness / Assertiveness (DIR) merupakan kompetensi individu untuk 
membuat orang lain menurut. Hal ini bisa dilakukan dengan cara memberi 
tahu orang lain mengenai hal yang harus dilakukannya, baik secara tegas, 
memberikan instruksi, menuntut maupun dengan ancaman. Mencoba 
memakai alasan untuk meyakinkan orang lain. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Menghadapi masalah performansi orang lain dengan terbuka. 
b) Menetapkan standar yaitu kualitas dan performansi yang tinggi. 
c) Berani mengatakan tidak terhadap permintaan yang tidak masuk 
akal atau menentukan batasan atas perilaku orang lain. 
d) Memberikan arahan yang rinci. 
  Developing Others (DEV) merupakan kompetensi individu dalam 
mengembangkan kemampuan orang lain, yang dilakukan oleh dirinya 
sendiri.jadi mengirimkan seseorang kepada program training tidak 
termasuk ke dalam kompetensi ini. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Menunjukkan harapan positif kepada orang lain. 
b) Memberikan arahan dan demonstrasi, yang merupakan strategi 
pelatihan. 
c) Memberikan umpan balik negatif kepada perilaku yang buruk. 
d) Mengidentifikasi dan merancang program baru untuk kebutuhan 
pelatihan. 
e) Mendelegasikan tanggung jawab atau tugas dengan tujuan 
mengembangkan kemampuan orang lain. 
  Team Work and Cooperation (TW) merupakan kompetensi individu dalam 
bekerja bersama rekan-rekannya, memberi dan menerima masukan yang 
dapat membantu memperlancar proses penyelesaian pekerjaan kelompok. 
Kompetensi ini terdiri dari: 
a) Meminta ide dan pendapat dalam mengambil keputusan atau 
merencanakan sesuatu. 
b) Menjaga agar orang lain tetap memiliki informasi dan hal-hal baru 
tentang proses dalam kelompok, dan membagi informasi yang 
relevan. 
c) Memperlihatkan harapan yang positif terhadap orang lain. 
d) Menghargai orang lain yang berhasil. 
e) Mendorong orang lain dan membuat mereka sangat penting. 
1.  Review 
Merupakan pengukuran yang menggunakan hasil observasi dan peninjauan 
kinerja karyawan.  
        2. Wawancara  
            Merupakan interaksi tatap muka antara pemegang jabatan dan asesor. 
Bentuk wawancara yang dilakukan merupakan wawancara terstruktur dan 
berbasis perilaku, bukan tentang riwayat pekerjaan atau latar belakang 
karyawan. 
         3. Observasi 
            Umum digunakan untuk menilai kompetensi teknis, tetapi juga dapat 
digunakan untuk menilai soft competencies seperti leadership, 
communication dan teamwork.  
         4. Tes  
             a. Tes pengetahuan dan Keterampilan  
                 Relevan untuk melakukan pengukuran kompetensi fungsional.  
             b. Assesment Center  
                 Merupakan metoda pengukuran kompetensi dengan multiple method, 
multiple assessor, multiple criteria, multiple instrument, dan multiple 
peserta.  
             c. Kuesioner  
                 a. Self Assesment : Metoda ini mendorong karyawan untuk berpikir 
tentang dirinya sendiri.  
                 b. Peer Assesment : Para karyawan saling meng-asses, dan data dari 
metoda ini dapat dijadikan umpan balik bagi karyawan.  
                 c. Penilaian manajer lini : Metoda ini melibatkan atasan untuk    
mengukur kompetensi karyawan.  
         Metoda pengembangan yang popular adalah :  
         1. Umpan Balik  
               Berguna bagi karyawan terutama untuk memahami kekuatan dan 
kelemahan mereka. Dengan demikian karyawan dapat menyadari 
kebutuhan akan pengembangan dirinya yang disesuaikan dengan tuntutan 
jabatan maupun organisasi. Pemahaman dirinya diharapkan dapat 
mendorong karyawan untuk memperhitungkan taraf kemampuannya dan 
menumbuhkan komitmen atas rencana-rencana dan upaya pengembangan 
diri mereka (Ballantyne & Povah, 1995).  
       2. Konseling  
            Konseling bermanfaat untuk membantu karyawan memahami area 
kehidupannya dan belajar meraih tujuan-tujuan dengan cara yang berarti, 
memahami berbagai konsekuensi pilihan dan lewat upaya menyelesaikan 
persoalan yang terkait dengan emosi atau hubungan interpersonal. 
      3. Training / Pelatihan  
           Pelatihan adalah sebuah proses terencana untuk memodifikasi sikap, 
pengetahuan atau keterampilan tertentu melalui pengalaman belajar untuk 
mencapai kinerja yang efektif dalam sebuah aktivitas atau beerapa 
aktivitas kerja. Menurut Cascio (1998), pelatihan adalah suatu kegiatan 
terncana untuk meningkatka performansi pada tingkatan individu, 
kelompok maupun organisasi. Peningkatan performansi ini mencakup 
pada perubahan pengetahuan, keterampilan, sikap dan perilaku sosial.  
Shermon (2005) mengatakan bahwa kompetensi dapat menjadi dasar 
dalam pengelolaan sumber daya manusia, seperti seleksi, performance 
management, pengembangan karyawan, desain kerja, perencanaan suksesi dan 
penggajian. Penggunaan model kompetensi dapat menghasilkan keunggulan 
dalam persaingan, karena perusahaan dapat memperkerjakan karyawan dengan 
kinerja terbaik (Boultier, Dalziel & Hill, 2003). 
Menurut Nana Sudjana (1998) menyatakan bahwa guru memiliki banyak 
tugas, baik yang terikat oleh dinas maupun di luar dinas, dalam bentuk 
pengabdian. Apabila kita kelompokkan terdapat tiga jenis tugas guru, yakni tugas 
dalam bidang profesi, tugas kemanusiaan, dan tugas dalam bidang 
kemasyarakatan. 
 Guru merupakan profesi yang memerlukan keahlian khusus sebagai guru. 
Jenis pekerjaan ini tidak dapat dilakukan oleh sembarang orang di luar bidang 
kependidikan walaupun kenyataannya masih dilakukan orang di luar 
kependidikan. Itulah sebabnya jenis profesi ini paling mudah terkena pencemaran. 
 Tugas guru sebagai profesi meliputi mendidik, mengajar, dan melatih. 
Mendidik berarti meneruskan dan mengembangkan nilai-nilai hidup. Mengajar 
berarti meneruskan dan mengembangkan ilmu pengetahuan dan teknologi. 
Sedangkan melatih berarti mengembangkan keterampilan-keterampilan pada 
siswa. 
 Tugas guru dalam kemanusiaan di sekolah harus dapat menjadikan dirinya 
sebagai orang tua kedua. Ia harus mampu menarik simpati sehingga ia menjadi 
idola para siswanya. Pelajaran apa pun yang diberikan, hendaknya dapat menjadi 
motivasi bagi siswanya dalam belajar. Bila seorang guru dalam penampilannya 
sudah tidak menarik, maka kegagalan pertama adalah ia tidak akan dapat 
menanamkan benih pengajarannya itu kepada para siswanya. Para siswanya akan 
enggan menghadapi guru yang tidak menarik. Pelajaran tidak dapat diserap 
sehingga setiap lapisan masyarakat dapat mengerti bila menghadapi guru. 
 Masyarakat menempatkan guru pada tempat yang lebih terhormat di 
lingkungannya karena dari seorang guru diharapkan masyarakat dapat 
memperoleh ilmu pengetahuan. Ini berarti bahwa guru dapat berkewajiban 
mencerdaskan bangsa menuju pembentukan manusia Indonesia seutuhnya yang 
berdasarkan Pancasila. 
 Tugas dan peran guru tidaklah terbatas di dalam masyarakat, bahkan guru 
pada hakikatnya merupakan komponen strategis yang memilih peran yang penting 
dalam menentukan gerak maju kehidupan bangsa. Bahkan keberadaan guru 
merupakan faktor ang tidak mungkin digantikan oleh komponen mana pun dalam 
kehidupan bangsa sejak dulu, terlebih-lebih pada era kontemporer ini. 
 Keberadaan guru bagi suatu bangsa amatlah penting, apalagi bagi suatu 
bangsa yang sedang membangun, terlebih-lebih bagi keberlangsungan hidup 
bangsa di tengah-tengah lintasan perjalanan zaman dengan teknologi yang kian 
canggih dan segala perubahan serta pergeseran nilai yang cenderung memberi 
nuansa kepada kehidupan yang menuntut ilmu dan seni dalam kadar dinamik 
untuk dapat mengadaptasikan diri. 
 Semakin akurat para guru melaksanakan fungsinya, semakin terjamin 
tercipta dan terbinanya kesiapan dan keandalan seseorang sebagai manusia 
pembangunan. Dengan kata lain, potret dan wajah diri bangsa di masa depan 
tercermin dari potret diri para guru masa kini, dan gerak maju dinamika 
kehidupan bangsa berbanding lurus dengan citra para guru di tengah-tengah 
masyarakat. 
a. Guru Sebagai Demonstrator 
 Melalui peranannya sebagai demonstrator, lecturer, atau pengajar, guru 
hendaknya senantiasa menguasai bahan atau materi pelajaran yang akan 
diajarkannya serta senantiasa mengembangkannya. Meningkatkan kemampuannya 
dalam hal ilmu yang dimilikinya, hal ini akan sangat menentukan hasil belajar 
yang dicapai oleh siswa. 
 Salah satu yang harus diperhatikan oleh guru bahwa ia sendiri adalah 
pelajar. Ini berarti bahwa guru harus belajar terus-menerus. Dengan cara demikian 
ia akan memperkaya dirinya dengan berbagai ilmu pengetahuan sebagai bekal 
dalam melaksanakan tugasnya sebagai pengajar dan dan demonstrator sehingga 
mampu memperagakan apa yang diajarkannya secara didaktis. Maksudnya agar 
apa yang disampaikannya itu betul-betul dimiliki oleh anak didik. 
 Seorang guru hendaknya mampu dan terampil dalam merumuskan tujuan 
pembelajaran khusus (TPK), memahami kurikulum, dan dia sendiri sebagai 
sumber belajar terampil dalam memberikan informasi kepada anak didik. Sebagai 
pengajar ia pun harus membantu perkembangan anak didik untuk dapat 
menerima, memahami, serta menguasai ilmu pengetahuan. Untuk itu guru 
hendaknya mampu memotivasi siswa untuk senantiasa belajar dalam berbagai 
kesempatan. Akhirnya seorang guru dapat memainkan peranannya sebagai 
pengajar dengan baik bila ia menguasai dan mampu melaksanakan keterampilan-
keterampilan mengajar. 
b. Guru Sebagai Pengelola Kelas 
 Dalam peranannya sebagai pengelola kelas (learning manager), guru 
hendaknya mampu mengelola kelas sebagai lingkungan belajar serta merupakan 
aspek dari lingkungan sekolah yang perlu diorganisasi. Lingkungan ini diatur dan 
diawasi agar kegiatan-kegiatan belajar terarah kepada tujuan-tujuan pendidikan. 
Pengawasan terhadap belajar lingkungan itu turut menentukan sejauh mana 
lingkungan tersebut menjadi lingkungan belajar yang baik. Lingkungan yang baik 
ialah yang bersifat menantang dan merangsang siswa untuk belajar, memberikan 
rasa aman dan kepuasan dalam mencapai tujuan. 
 Tujuan umum pengelolaan kelas ialah menyediakan dan menggunakan 
fasilitas kelas untuk bermacam-macam kegiatan belajar dan mengajar agar 
mencapai hasil yang baik. Sedangkan tujuan khususnya adalah mengembangkan 
kemampuan siswa dalam menggunakan alat-alat belajar, menyediakan kondisi-
kondisi yang memungkinkan siswa bekerja dan belajar, serta membantu siswa 
untuk memperoleh hasil yang diharapkan. 
 Sebagai manager, guru harus bertanggung jawab memelihara lingkungan 
fisik kelasnya agar senantiasa menyenangkan untuk belajar dan mengarahkan atau 
membimbing proses-proses intelektual dan sosial di dalam kelasnya. Dengan 
demikian guru tidak hanya memungkinkan siswa belajar, tetapi juga 
mengembangkan kebiasaan bekerja dan belajar secara efektif di kalangan siswa. 
 Tanggung jawab yang lain sebagai manager yang penting bagi guru ialah 
membimbing pengalaman-pengalaman siswa sehari-hari ke arah self directed 
behavior. Salah satu manajemen kelas yang baik ialah menyediakan kesempatan 
bagi siswa untuk sedikit demi sedikit mengurangi kebergantungannya pada guru 
sehingga mereka mampu membimbing kegiatannya sendiri. Siswa harus belajar 
melakukan self control dan self activity melalui proses bertahap. Sebagai 
manager, guru hendaknya mampu mempergunakan pengetahuan tentang teori 
belajar mengajar yang menimbulkan kegiatan belajar pada siswa akan mudah 
dilaksanakan dan sekaligus memudahkan pencapaian tujuan yang diharapkan. 
c. Guru Sebagai Mediator dan Fasilitator 
 Sebagai mediator, guru hendaknya memiliki pengetahuan dan pemahaman 
yang cukup tentang media pendidikan karena media pendidikan merupakan alat 
komunikasi untuk lebih mengefektifkan proses belajar-mengajar. Dengan 
demikian media pendidikan merupakan dasar yang sangat diperlukan yang 
bersifat melengkapi dan merupakan bagian integral demmi berhasilnya proses 
pendidikan dan pengajaran di sekolah. 
 Guru tidak cukup hanya memiliki pengetahuan tentang media pendidikan, 
tetapi juga harus memiliki keterampilan memilih dan menggunakan serta 
mengusahakan media itu dengan baik. Untuk itu guru perlu mengalami latihan-
latihan praktik secara kontinu dan sistematis, baik melalui pre-service maupun 
melalui inservice training. Memilih dan menggunakan media pendidikan harus 
sesuia dengan tujuan, materi, metode, evaluasi, dan kemampuan guru serta minat 
dan kemampuan siswa.  
 Sebagai mediator, guru pun menjadi perantara dalam hubungan antar 
manusia. Untuk keperluan itu, guru harus terampil mempergunakan pengetahuan 
tentang bagaimana orang berinteraksi dan berkomunikasi. Tujuannya agar guru 
dapat menciptakan secara maksimal kualitas lingkungan yang interaktif. Dalam 
hal ini ada tiga macam kegiatan yang dapat dilakukan oleh guru, yaitu mendorong 
berlangsungnya tingkah laku sosial yang baik, mengembangkan gaya interaksi 
pribadi, dan menumbuhkan hubungan yang positih dengan para siswa. 
 Sebagai fasilitator, guru hendaknya mampu mengusahakan sumber belajar 
yang berguna serta dapat menunjang pencapaian tujuan dan proses belajar-
mengajar, baik yang berupa nara sumber, buku teks, majalah, ataupun surat kabar.    
d. Guru Sebagai Evaluator 
 Dalam dunia pendidikan, kita ketahui bahwa setiap jennies pendidikan 
atau bentuk pendidikan pada waktu-waktu tertentu selama satu periode 
pendidikan orang selalu mengadakan evaluasi. Demikian pula dalam satu kali 
proses belajar-mengajar, guru hendaknya menjadi seorang evaluator yang baik. 
Kegiatan ini dimaksudkan untuk mengetahui apakah tujuan yang telah 
dirumuskan itu tercapai atau belum, dan apakah materi yang diajarkan sudah 
cukup tepat. Semua pertanyaan tersebut akan dapat dijawab melalui kegiatan 
evaluasi atau penilaian. 
 Dengan penilaian, guru dapat mengetahui keberhasilan pencapaian tujuan, 
penguasaan siswa terhadap pelajaran, serta ketepatan atau keefektifan metode 
mengajar. Tujuan lain dari penilaian ialah untuk mengetahui kedudukan siswa di 
dalam kelas atau kelompoknya. Dengan penilaian guru dapat mengklasifikasikan 
apakah seorang siswa termasuk kelompok siswa pandai, sedang, kurang, atau 
cukup baik di kelasnya jika dibandingkan dengan teman-temannya. 
 Dengan menelaah pencapaian tujuan pengajaran, guru dapat mengetahui 
apakah proses belajar yang dilakukan cukup efektif  memberikan hasil yang baik 
dan memuaskan, atau sebaliknya. Jadi, jelaslah bahwa guru hendaknya mampu 
dan terampil melaksanakan penilaian karena dengan penilaian guru dapat 
mengetahui prestasi yang dicapai oleh siswa setelah ia melaksanakan proses 
belajar. 
 Dalam fungsinya sebagai penilai hasil belajar siswa, guru hendaknya 
terus-menerus mengikuti hasil belajar yang telah dicapai oleh siswa dari waktu ke 
waktu. Informasi yang diperoleh melalui evaluasi ini merupakan umpan balik 
(feedback) terhadap proses belajar-mengajar akan terus-menerus ditingkatkan 
untuk memperoleh hasil yang optimal. 
 Dalam hubungannya dengan kegiatan pengadminstrasian, seorang guru 
dapat berperan sebagai berikut: 
a. Pengambilan inisiatif, pengarah dan penilaian kegiatan-kegiatan 
pendidikan. Hal ini berarti guru turut serta dalam memikirkan kegiatan-
kegiatan yang direncanakan serta nilainya. 
b. Wakil masyarakat, yang berarti dalam lingkungan sekolah, guru menjadi 
anggota suatu masyarakat. Guru harus mencerminkan suasana dan 
kemauan masyarakat dalam arti yang baik. 
c. Orang yang ahli dalam mata pelajaran. Guru bertanggung jawab untuk 
mewariskan kebudayaan kepada generasi muda yang berupa pengetahuan. 
d. Penegak disiplin, guru harus menjaga agar tercapai suatu disiplin. 
e. Pelaksana administrasi pendidikan, di samping menjadi pengajar, guru pun 
bertanggung jawab akan kelancaran jalannya pendidikan dan ia harus 
mampu melaksanakan kegiatan-kegiatan administrasi. 
f. Pemimpin generasi muda, masa depan generasi muda terletak di tangan 
guru. Guru berperan sebagai pemimpin mereka dalam mempersiapkan diri 
untuk anggota masyarakata yang dewasa. 
g. Penerjemah kepada masyarakat, artinya guru berperan untuk 
menyampaikan segala perkembangan kemajuan dunia sekitar sekitar 
kepada masyarakat, khususnya masalah-masalah pendidikan. 
 Dilihat dari segi dirinya sendiri (self oriented), seseorang guru harus 
berperan sebagai berikut :  
a. Petugas sosial, yaitu seorang yang harus membantu untuk kepentingan 
masyarakat. Dalam kegiatan-kegiatan masyarakat, guru senantiasa 
merupakan petugas-petugas yang dapat dipercaya untuk berpartisipasi di 
dalamnya. 
b. Pelajar dan ilmuawan, yaitu senantiasa terus menerus menuntut ilmu 
pengetahuan. Dengan berbagai cara setiap saat guru senantiasa belajar 
untuk mengikuti perkembangan ilmu pengetahuan. 
c. Orang tua, yaitu mewakili orang tua murid di sekolah dalam pendidikan 
anaknya. Sekolah merupakan lembaga pendidikan sesudah keluarga, 
sehingga dalam arti luas sekolah merupakan keluarga, guru berperan 
sebagai orang tua bagi siswa-siswanya. 
d. Pencari teladan, yaitu yang senantiasa mencarikan teladan yang baik untuk 
siswa bukan untuk seluruh masyarakat. Guru menjadi ukuran bagi norma-
norma tingkah laku. 
e. Pencari keamanan, yaitu yang senantiasa mencarikan rasa aman bagi 
siswa. Guru menjadi tempat berlindung bagi siswa-siswa untuk 
memperoleh rasa aman dan puas di dalamnya. 
 Peran guru scara psikologis adalah sebagai berikut : 
a. Ahli psikologi pendidikan, yaitu petugas psikologi dalam pendidikan, 
yang melaksanakan tugasnya atas dasar prinsip-prinsip psikologi. 
b. Seniman dalam hubungan antar manusia (artist in human relation), yaitu 
orang yang mampu membuat hubungan antar manusia untuk tujuan 
tertentu, dengan menggunakan teknik tertentu, khususnya dalam kegiatan 
pendidikan. 
c. Pembentuk kelompok sebagai jalan atau alat dalam pendidikan. 
d. Catalytic agent, yaitu orang yang mempunyai pengaruh dalam 
menimbulkan pembaharuan. Sering pula peranan ini disebut sebagai 
innovator (pembaharu). 
e. Petugas kesehatan mental (mental hygiene worker) yang bertanggung 
jawab terhadap pembinaan kesehatan mental khususnya kesehatan mental 
siswa (Dr. Moh. Surya, Dr. Rochman Natawidjaja, 1994 : 6 - 7). 
Penelitian ini dilakukan dengan metode deskriptif. Metode deskriptif 
adalah suatu metode penelitian untuk membuat suatu gambaran mengenai situasi 
atau kejadian tertentu (Moh. Nazir, 2003). 
Penelitian deskriptif ini bermaksud untuk melihat gambaran dari model 
kompetensi pada guru di SMAN  X  Bandung. Secara skematis, rancangan 
penelitian dapat digambarkan sebagai berikut: 
helping and service workers, 
oleh Spencer &   Spencer 
40 orang guru lainnya di 
SMAN  X  Bandung (di 
performers) 
Penelitian ini menggunakan variabel model kompetensi pada guru di 
SMAN  X  Bandung. 
Model kompetensi adalah satu set faktor-faktor kesuksesan (kompetensi) 
yang di dalamnya tercakup key behaviors yang diperlukan untuk mencapai kinerja 
yang superior (excellent performance) pada suatu peran atau jabatan tertentu. 
Model kompetensi adalah seperangkat perilaku kerja guru di SMAN  X  
Bandung dalam mengelola tugasnya untuk mengajar murid yang ditampilkan 
dalam bentuk tingkah laku dan dapat dilihat melalui frekuensi dan tingkat 
kepentingannya, serta disusun dalam suatu model yang meliputi 14 generic 
competency model for helping and service workers, oleh Spencer & Spencer, 
yaitu: 
1. Interpersonal Understanding (IU) menggambarkan seberapa penting 
dan seberapa sering guru memahami murid. Hal ini merupakan 
kemampuan untuk memahami perasaan atau emosi yang diungkapkan 
oleh murid maupun rekan guru, mendengarkan kritik dari rekan guru 
mengenai metoda mengajar maupun pendapat dari murid pada saat 
proses belajar, dan memahami murid yang mengalami kesulitan dalam 
belajar yang terlihat dari tingkah laku murid sehari-hari. 
2. Customer Service Orientation (CSO) menggambarkan seberapa 
penting dan seberapa sering guru membantu dan melayani muridnya. 
Yaitu dengan mencari informasi dari guru BP mengenai kondisi murid 
yang mengalami kesulitan dalam belajar, menjalin komunikasi yang 
baik dengan murid untuk mengetahui kebutuhan murid, membangun 
suasana yang kondusif dan demokratis pada saat proses belajar 
mengajar di kelas, dan memberikan materi pengajaran mengenai 
bagaimana murid dapat berakhlak mulia di lingkungan sekitarnya. 
3. Impact and Influence (IMP) menggambarkan seberapa penting dan 
seberapa sering guru mampu untuk mempengaruhi murid ketika 
mengajar, sehingga murid menuruti instruksinya. Misalnya 
menggunakan fakta atau contoh dalam menerangkan suatu materi 
pelajaran, memberikan referensi mengenai buku-buku yang 
berhubungan dengan materi pelajaran sehingga murid banyak 
membaca dan lebih mudah memahami materi tersebut, memberikan 
topik mengenai materi yang akan diajarkan pada pertemuan berikutnya 
sehingga murid mau mempelajarinya terlebih dahulu. 
4. Self Confidence (SCF) menggambarkan seberapa kuat keyakinan guru 
terhadap kemampuan dirinya untuk menyelesaikan tugas-tugasnya 
dalam mengajar. Misalnya percaya akan kemampuan dirinya sendiri 
dalam mengajar, bertanggung jawab dan berani mengakui atas 
kesalahan yang dilakukan, mau belajar dari pengalaman untuk 
mengatasi kegagalan dalam mengajar. 
5. Self Control (SCT) menggambarkan seberapa penting dan seberapa 
sering guru mampu untuk mengontrol emosinya agar tidak bereaksi 
negatif ketika menghadapi situasi stress, termasuk dalam menghadapi 
situasi di kelas maupun dengan rekan kerja. Misalnya, menolak 
keterlibatan bersama rekan kerja untuk mengobrol pada saat jam 
mengajar, tetap tenang dalam menghadapi masalah yang terjadi di 
kelas, menanyakan terlebih dahulu alasan mengapa murid melakukan 
kesalahan sebelum menghukumnya. 
6. Flexibility (FLX) menggambarkan seberapa penting dan seberapa 
sering guru mampu untuk menyesuaikan diri untuk dapat memberikan 
pelayanan yang memuaskan dalam berbagai situasi terhadap murid 
maupun rekan kerja. Yaitu dengan cara mudah bergaul dengan rekan 
guru dan murid, menerapkan peraturan yang fleksibel kepada murid 
dalam belajar di kelas, tidak memaksakan murid yang kurang mampu 
untuk memberikan infak setiap hari Jumat, menerapkan cara mengajar 
yang sesuai dengan situasi dan kondisi dari masing-masing kelas. 
7. Other Personal Effectiveness Competencies (OPEC) menggambarkan 
seberapa penting dan seberapa sering guru mampu untuk menjalin 
hubungan persahabatan dengan murid dan menikmati kebersamaan 
dengan murid, seperti menerima kekurangan murid yang sukar 
memahami materi pelajaran, menerima karakter murid yang berbeda-
beda dari berbagai latar belakang sosial dan budaya, menikmati 
kebersamaan dengan murid pada saat proses belajar mengajar, dan 
bercanda dengan murid ketika di luar jam pelajaran dan merasa 
bahagia akan kebersamaan itu. 
8. Professional Expertise (EXP) menggambarkan seberapa penting dan 
seberapa sering guru mampu menguasai keahlian dalam memberikan 
pelayanan, juga termasuk motivasi untuk mengembangkannya. Yaitu 
dengan cara banyak membaca dan mengikuti pelatihan / seminar untuk 
mempertahankan dasar pengetahuan, menggunakan fasilitas internet 
untuk mendukung proses mengajar, menguasai materi pelajaran sesuia 
dengan bidangnya. 
9. Analytical Thinking (AT) menggambarkan seberapa penting dan 
seberapa sering guru mampu untuk menghubungkan setiap bagian dari 
permasalahan yang muncul guna menemukan pemecahannya. Yaitu 
dengan cara menggunakan strategi untuk memecahkan masalah yang 
rumit sehingga tercapai suatu solusi, mampu menguraikan masalah 
dalam pekerjaan menjadi lebih sederhana dan sistematis, mampu 
mengenali apa yang menjadi penyebab masalah yang terjadi pada 
murid, mampu melakukan analisis hubungan sebab akibat dari suatu 
masalah. 
10. Conceptual Thinking (CT) menggambarkan seberapa penting dan 
seberapa sering guru mampu untuk memahami situasi atau masalah 
sebagai suatu kesatuan. Yaitu dengan cara menggunakan logika dalam 
menyelesaikan masalah, mampu membedakan sisitem KBK dengan 
KTSP dalam menyusun program pembelajaran. 
11. Initiative (INT) menggambarkan seberapa penting dan seberapa sering 
guru mampu untuk bertindak tanpa menunggu perintah untuk 
memperbaiki kesalahan ataupun meningkatkan pelayanan sehingga 
dapat memuaskan kebutuhan murid. Misalnya, menggunakan alternatif 
lain ketika masalah yang terjadi pada murid belum selesai, tidak segan-
segan memanggil orang tua murid bila murid tidak mau terbuka 
terhadap masalah yang dihadapi, memanfaatkan sarana dan prasarana 
internet atau komputer untuk pengembangan metoda mengajar, dan 
mampu mengambil alih tugas dari rekan kerja yang tidak hadir untuk 
mengajar. 
12. Directiveness (DIR) menggambarkan seberapa penting dan seberapa 
sering guru mampu untuk membuat orang lain menurut, dengan 
memberikan perintah yang jelas kepada murid. Misalnya, menetapkan 
kriteria penilaian yang harus dicapai oleh murid sesuai dengan tuntutan 
suatu mata pelajaran, memantau prestasi murid sesuai dengan standar 
yang ditetapkan sekolah, berani menegur murid bila bekerja sama pada 
saat ujian, memberikan petunjuk pengerjaan soal secara detail kepada 
murid sebelum mengerjakan suatu persoalan, dan mengajar materi 
pelajaran secara detail dan jelas kepada murid. 
13. Developing Others (DEV) menggambarkan seberapa penting dan 
seberapa sering guru mampu untuk membantu pengembangan atau 
proses pembelajaran terhadap murid. Misalnya, memberikan kata-kata 
semangat dan memberi dorongan kepada murid yang malas belajar, 
memberikan arahan dan saran mengenai metoda belajar yang baik 
kepada murid, memberikan sanksi yang tegas kepada murid yang 
melanggar aturan, mengidentifikasikan apa yang menjadi kebutuhan 
murid untuk membantu proses belajar mengajar, merancang pelatihan 
baru untuk mengembangkan keahlian dan potensi murid. 
14. Team Work and Cooperation (TW) menggambarkan seberapa penting 
dan seberapa sering guru mampu untuk bekerja sebagai anggota tim. 
Misalnya, berdiskusi dengan rekan kerja mengenai program KTSP, 
meminta pendapat dari rekan kerja untuk memberi feedback dalam hal 
mengajar, memberikan informasi yang terbaru kepada teman 
sekelompok satuan pelajaran mengenai materi pelajaran. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner 
kompetensi yang disusun oleh peneliti berdasarkan 14 general competency for 
Helping and Service Workers, Spencer & Spencer. Alat ukur ini terdiri dari 90 
item. Item tersebut terdiri dari aspek: Interpersonal Understanding, Customer 
Service Orientation, Impact and Influence, Self Confidence, Self Control, 
Flexibility, Other Personal Effectiveness Competencies, Professional expertise, 
Analytical Thinking, Conceptual Thinking, Initiative, Developing Others, 
Directiveness, dan Team Work and Cooperation. 
No. General Competency Nomor Item 
1. Interpersonal Understanding 1, 4, 8, 30, 32, 55, 76, 88 
2. Customer Service Orientation 3, 6, 12, 49, 61, 83, 85, 87 
3. Impact and Influence 2, 10, 15, 40, 47, 64 
4. Self Confidence 11, 18, 20, 41, 60, 65 
5. Self Control 5, 28, 45, 52, 80, 81 
6. Flexibility 7, 27, 38, 57, 82, 84 
7. Other Personal Effectiveness Competencies 17, 24, 36, 56, 74, 78 
8. Professional Expertise 13, 21, 29, 63, 68, 77 
9. Analytical Thinking 9, 14, 35, 39, 70, 79 
10. Conceptual Thinking 16, 19, 22, 50, 54, 67 
11. Initiative 26, 37, 42, 73, 75, 86 
12. Developing Others 23, 25, 31, 44, 48, 59, 69, 
13. Directiveness 32, 34, 46, 53, 64, 71 
14. Team Work and Cooperation 43, 51, 58, 62, 89, 90 
A. Helping and Human Service 
    1. Interpersonal Understanding (IU) 
1. Mengenali perasaan orang lain. 30, 55 
2. Mendengarkan apa yang dikatakan orang lain. 76, 88 
3. Memahami sikap dan minat orang lain. 4, 33 
4.  Memahami alasan orang lain melakukan suatu tindakan. 1, 8 
2. Costumer Service Orientation (CSO) 
1. Mencari informasi kebutuhan murid. 61, 85 
2. Bertanggung jawab untuk memberikan pelayanan dalam 
mengajar kepada murid. 
12, 49 
3.Bertindak sebagai penasehat terhadap kebutuhan dan 
masalah murid. 
6, 87 
4. Bekerja dengan pandangan jangka panjang untuk 
mengenali karakter murid. 
3, 83 
B. Impact and Influence 
     3. Impact and Influence (IMP) 
1.  Melakukan tindakan untuk mengantisipasi situasi yang 
tidak diharapkan. 
10, 47 
2. Menggunakan alasan, fakta, data-data, contoh nyata, dan 
demonstrasi. 
15, 64 
3. Memberikan informasi untuk memberi pengaruh kepada 
murid. 
2, 40 
4. Self Confidence (SCF) 
1. Memiliki kepercayaan diri. 11, 41 
2. Bertanggung jawab atas kesalahan yang dibuat. 20, 65 
3. Belajar dari kesalahan dan mau memperbaikinya. 18, 60 
5. Self Control (SCT) 
1. Menolak keterlibatan yang tidak perlu. 5, 45 
2. Tetap tenang dalam situasi yang rumit. 52, 80 
3. Bertindak hati-hati. 28, 81 
6. Flexibility (FLX) 
1. Mudah beradaptasi. 38, 82 
2. Menerapkan peraturan secara fleksibel.   7, 57 
3. Mengubah perilaku sesuai dengan situasi. 27, 84 
    7. Other Personal Effectiveness (OPEC) 
1. Bersikap ramah dengan orang lain. 36, 74 
2. Menerima orang lain secara sungguh-sungguh. 17, 78 
3. Menikmati kebersamaan dengan orang lain.  24, 56 
D. Cognitive 
    8. Professional Expertise (EXP) 
1.  Menjaga keterampilan dan pengetahuan yang dimiliki 
agar tetap up to date. 
13, 77 
2. Bersedia menolong orang lain dalam menyelesaikan suatu 
masalah. 
29, 68 
3.  Menyebarkan teknologi baru secara aktif. 21, 63 
    9. Analytical Thinking (AT) 
1. Menetapkan prioritas pekerjaan berdasarkan tingkat 
kepentingan. 
35, 79 
2.  Membagi pekerjaan yang rumit menjadi bagian-bagian 
yang teratur dalam cara yang sistematis. 
14, 39 
3. Mengenali penyebab / konsekuensi dari suatu tindakan. 9, 70 
    10. Conceptual Thinking (CT) 
1. Menggunakan logika dan pengalaman dalam mengenali 
masalah. 
16, 54 
2. Melihat perbedaan yang signifikan antara sekarang 
dengan situasi pernah terjadi sebelumnya. 
19, 67 
3. Mempraktekkan dan memodifikasi konsep atau metode 
yang pernah dipelajari. 
22, 50 
E. Achievement and Action 
    11. Initiative (INT) 
1. Tidak menyerah dalam menyelesaikan masalah. 37, 86 
2. Mengenali dan memanfaatkan peluang-peluang yang ada. 42, 75 
3. Bekerja dengan tidak bergantung kepada orang lain. 26, 73 
F. Managerial 
    12. Developing Others (DEV) 
1. Menunjukkan harapan positif kepada orang lain. 25, 44 
2. Memberikan arahan kepada orang lain. 31, 72 
3. Memberikan umpan balik negatif kepada perilaku yang 
buruk. 
23, 48 
4. Mengidentifikasi dan merancang program baru untuk 
kebutuhan pelatihan. 
59, 69 
    13. Directiveness / Asertiveness (DIR) 
1. Menetapkan standar yaitu kualitas dan performansi yang 
tinggi. 
32, 66 
2. Berani mengatakan tidak terhadap permintaan yang tidak 
masuk akal.  
46, 71 
3. Memberikan arahan yang detail. 34, 53 
    14. Team Work and Cooperation (TW) 
1. Meminta pendapat dalam mengambil keputusan atau 
merencanakan sesuatu. 
43, 90 
2. Membagi informasi yang relevan kepada teman 
sekelompok. 
51, 62 
3. Menghargai orang lain yang berhasil. 89, 58 
Pada setiap pernyataan yang tersedia terdapat dua kolom jawaban yang 
terdiri dari kolom Frekuensi dan Tingkat Kepentingan. Kolom frekuensi terdiri 
dari derajat Sangat Sering (SS), Sering (SR), Jarang (JR), dan Sangat Jarang 
(SJR). Kolom tingkat kepentingan terdiri dari derajat Sangat Penting (SP), 
Penting (P), Kurang Penting (KP) dan Tidak Penting (TP). 
Cara mengisi jawaban yaitu para guru diminta untuk memilih jawaban 
yang paling sesuai ketika menjalani peran sebagai guru yang dinyatakan dalam 
pernyataan tersebut. Para guru diminta untuk memberikan jawaban dengan 
memberi tanda silang pada dua kolom jawaban yang tersedia (Frekuensi dan 
Tingkat Kepentingan). Frekuensi menunjukkan seberapa sering perilaku dalam 
pernyataan tersebut dilakukan dalam menjalankan pekerjaan sebagai guru, 
sedangkan tingkat kepentingan menunjukkan seberapa penting perilaku dalam 
pernyataan tersebut dianggap penting dalam menjalankan peran sebagai guru. 
Alat ukur ini memiliki 16 kombinasi pilihan jawaban yang masing-masing 
pilihan memiliki nilai tersendiri, yaitu : 
Pada setiap item akan dicari rata-ratanya dengan menghitung total skor 
dari setiap responden dan dibagi dengan jumlah responden. Rata-rata ini akan 
dijumlahkan dengan rata-rata dari item lain, kemudian skor total penjumlahan 
rata-rata dibagi dengan jumlah item untuk setiap aspeknya, maka akan diperoleh 
nilai rata-rata per aspek. Jika nilai ini berkisar antara 6 dan 7, maka kompetensi 
tersebut akan dimasukkan ke dalam Model Kompetensi Guru di SMAN  X  
Bandung. 
Untuk mengetahui ketepatan dari alat ukur ini, maka sebelum digunakan 
akan dilakukan face validity dengan penilaian oleh para ahli (interrater) sehingga 
menghasilkan model kompetensi guru. Adapun tahapan validasinya adalah 
sebagai berikut :  
1. Untuk validitas alat ukur penyusunan model kompetensi guru, maka 
peneliti membuat kuesioner berdasarkan Spencer yang telah disesuaikan 
dengan visi, misi, tujuan, dan job description guru. 
2. Kuesioner tersebut diberikan kepada orang yang dinilai sangat memahami 
pekerjaan guru (ahli), yaitu kepala sekolah.  
3. Kemudian peneliti meminta informasi kepada kepala sekolah mengenai 
hasil evaluasi guru yang dianggap memiliki excellent performance yang 
diperoleh dari murid maupun penilaian dari kepala sekolah itu sendiri. 
Setelah itu, kuesioner diberikan kepada 17 orang guru yang dianggap 
memiliki excellent performance sehingga diperoleh model kompetensi 
guru di SMAN  X  Bandung. 
Populasi yang dipilih dalam penelitian ini terdiri dari dua kategori yaitu, 
kategori pertama adalah adalah 17 orang guru yang memiliki excellent 
performance. Kategori yang kedua adalah 40 orang guru lainnya di SMAN  X  
Bandung yang tidak termasuk ke dalam kriteria excellent performers. 
1. Seluruh data yang diperoleh dari 17 orang guru yang excellent performers, 
dan yang telah dilakukan penghitungan serta mendapatkan skor antara 6 - 
7, maka akan dimasukkan menjadi model kompetensi guru. 
2. Setelah diperoleh model kompetensi guru, maka diberikan kepada 40 
orang guru lainnya sehingga terlihat bagaimana penilaian dari 40 orang 
guru tersebut terhadap model kompetensi guru yang diperoleh.  
